\chapter{Conclusiones y mejoras para el futuro}

\section{Valoración personal}
Tras todos estos meses de trabajo, la experiencia adquirida es de enorme valor. Aunque ha habido diversos contratiempos, no se puede negar que se han hecho importantes progresos en el inicio de este proyecto. Se ha conseguido formar un equipo de trabajo de diferentes especialidades y se ha podido obtener de todos ellos mucha información, además de aprender a aprovechar los puntos fuertes de cada uno para realizar partes de este proyecto.\\

Personalmente, quiero destacar que ha sido muy revelador el haber compartido trabajo con personas de otras disciplinas y estudios de la universidad. Tras muchos años trabajando en equipo con compañeros informáticos, nos acostumbramos demasiado y no sabemos tratar con personas que no tienen los mismos conocimientos que nosotros. Junto a esto, ha sido positivo el haber podido coordinar en la medida de lo posible a todos para poder reunirnos sin alterar la rutina y obligaciones diarias de cada uno de los miembros.\\

Hemos conseguido llevar a cabo una primera versión de una metodología de trabajo en equipo que confiamos en que mejore con los años. A modo de ``experimento'', hemos aplicado nuestros actuales conocimientos y hemos visto las fortalezas y debilidades de esta forma de trabajar.\\

Se ha conseguido crear dos productos que pueden servir de apoyo para continuar este proyecto, como son la aplicación móvil de mi compañero Emilio y la aplicación web que un servidor ha desarrollado. Es cierto que ha habido ciertas ``complicaciones'' debido a imprevistos y falta de tiempo, y que no he podido crear un producto con un 100\% de calidad, pero la idea de un desarrollo ágil es ir mejorando con el tiempo lo existente e incorporarle nuevas funcionalidades. Por ello estoy muy satisfecho con lo que se ha logrado, tanto a nivel de equipo como a nivel personal.\\

El trabajo en equipo nunca es fácil, ya que requiere de un gran compromiso por parte de todos los integrantes para que pueda haber un cierto nivel de éxito. No importa que sea poco al principio si se consigue poner la primera piedra de un proyecto que se espera que a largo plazo se refine más. El hecho de poder coordinar (en mayor o menor medida) a estudiantes de diferentes disciplinas de conocimiento pone en valor lo enriquecedor que supone un trabajo que recibe apoyo de distintos puntos de vista.\\

Por ello, espero que estas páginas y las de los proyectos del resto de mis compañeros sean en el futuro de gran utilidad y permitan que en el futuro, los proyectos multidisciplinares sean una parte más dentro de la vida universitaria, y que los estudiantes no tengan miedo a adentrarse en un proyecto en equipo. Nadie dijo que fuese algo fácil, pero no es imposible.

\section{Mejoras para el futuro}
El proyecto cuenta con diversas líneas de trabajo, en las que todavía queda espacio para mejoras y ampliación de su desarrollo. En un principio se supo que no iban a quedar todas las líneas finalizadas en su primer año de vida, así que las personas que decidan continuarlo se encargarán de seguir completándolo.

El equipo multidisciplinar recomienda que se sigan las directrices mencionadas en el capítulo de la metodología de trabajo, y animamos a que se perfeccione y corrija todo lo que se vea que requiere mejora, para conseguir mejores resultados en años venideros.\\

Existen numerosas mejoras que se pueden realizar en lo que respecta a mi línea de trabajo. Para consultar las posibles mejoras de otras líneas, consulta los TFGs de mis compañeros de equipo multidisciplinar. He confeccionado la siguiente lista en base a mi experiencia y trabajo realizado:

\begin{itemize}
    \item Debido a problemas de tiempo, mi proyecto no está \textbf{integrado completamente} con la aplicación móvil de mi compañero Emilio. Ambas aplicaciones se han construido bajo una misma lista de requisitos y funcionalidades, pero es necesario integrar ambas plataformas bajo una misma API para que lo que se haga en una se refleje en la otra, y viceversa.
    \item Partiendo del punto anterior, en la aplicación web \textbf{faltan diversas funcionalidades} que sí están presentes en la móvil, como es el caso del chat individual entre usuarios.
    \item Aunque la aplicación web presenta un diseño adaptable que permite su visualización en todos los formatos de pantalla, sería interesante estudiar el llevarlo a \textbf{otras plataformas móviles} como iOS o Windows 10 Mobile, de forma nativa.
    \item La \textbf{gestión del contenido multimedia} es mejorable en la aplicación web, pudiendo implementar una funcionalidad similar a la existente en la aplicación móvil.
    \item Se pueden realizar \textbf{mejoras en las funcionalidades existentes} actualmente. Los proyectos pueden tener más complejidad o información que mostrar al usuario, así como mejoras en la funcionalidad de vacantes y avances.
    \item La aplicación web contiene \textbf{soporte para múltiples idiomas}. Aunque de momento solo cuenta con el inglés y el español, siempre se pueden añadir más para que más personas puedan hacer uso de SmartU.
\end{itemize}
