\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}

\subsection*{Páginas web consultadas durante la realización del proyecto}

\bibitem{globalizacion} {\tt Globalización - Wikipedia}\\
\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Globalizaci%C3%B3n}

\bibitem{globalreport} {\tt Globalization Report 2016 - Who benefits most from globalization?}\\
\url{https://www.bertelsmann-stiftung.de/fileadmin/files/BSt/Publikationen/GrauePublikationen/NW_Globalization_Report_2016.pdf}

\bibitem{internetusage} {\tt Wikipedia - Global Internet usage stats from the International Telecommunications Union}\\
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Global_Internet_usage#Internet_users}

\bibitem{ugremprende} {\tt UGR Emprendedora - Página principal}\\
\url{https://ugremprendedora.ugr.es/}

\bibitem{h2020} {\tt Horizon 2020 - Página principal}\\
\url{https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020/}

\bibitem{agilereport} {\tt Top 10 Insights from the 11th Annual State of Agile Report}\\
\url{https://explore.versionone.com/state-of-agile/top-10-insights-from-the-11th-annual-state-of-agile-report-2}

\bibitem{health1} {\tt PubMed Central - Multidisciplinary in-hospital teams improve patient outcomes: A review}\\
\url{https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4173201/}

\bibitem{health2} {\tt PubMed Central - Benefits of multidisciplinary teamwork in the management of breast cancer}\\
\url{https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3929250/}

\bibitem{neuroped} {\tt Imagen original de NeuroPed - Enlace}\\
\url{http://www.neuroped.es/equipo-multidisciplinar/}

\bibitem{medialabugr} {\tt Medialab UGR - Página principal}\\
\url{http://medialab.ugr.es/}

\bibitem{linkuma} {\tt Link by UMA-ATech (Universidad de Málaga) - Página principal}\\
\url{http://www.link.uma.es/}

\bibitem{linkimage} {\tt Fotografía original de Geek and Tech Girls}\\
\url{https://geekandtechgirls.github.io/We-Create-Technology/}

\bibitem{linkedin} {\tt LinkedIn - Página principal}\\
\url{https://es.linkedin.com/}

\bibitem{kickstarter} {\tt Kickstarter - Página principal}\\
\url{https://www.kickstarter.com/}

\bibitem{responsivelink} {\tt Página de inicio de \textit{Responsive Web Design}}\\
\url{https://responsivedesign.is/}

\bibitem{contentwater} {\tt Imagen original de Wikimedia - Enlace}\\
\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Content_is_like_water.png}

\bibitem{framework} {\tt Framework - Wikipedia}\\
\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Framework}

\bibitem{startup} {\tt Startup - Wikipedia}\\
\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Empresa_emergente}

\bibitem{designthinkinglink} {\tt Design Thinking en Español - Página oficial}\\
\url{http://designthinking.es/inicio/index.php}

\subsection*{Libros consultados}

\bibitem{gangoffour}
Gamma, E., Helm, R., Johnson, R. and Vlissides, J. 1994. {\em Design Patterns. Elements of Reusable Object-Oriented Software}. Addison Wesley.

\bibitem{brandon}
M. Brandon, D. 2008. {\em Software Engineering for Modern Web Applications: Methodologies and Technologies}. Information Science Reference.

\bibitem{pressman}
Pressman, R. 1982. {\em Software Engineering - A Practitioner's Approach}. McGraw-Hill Higher Education.

\bibitem{pressmanweb}
Pressman, R. and Lowe, D. 2009. {\em Web Engineering - A Practitioner's Approach}. McGraw-Hill Higher Education.

\bibitem{headfirstpatterns}
Sierra, K., Freeman, E., Robson, E. and Bates, B. 2004. {\em Head First Dessign Patterns. A Brain-Friendly Guide}. O'Reilly.

\subsection*{Páginas de principales productos y programas usados}

\bibitem{bootstrap} {\tt Bootstrap Framework - Página principal}\\
\url{https://getbootstrap.com/}

\bibitem{laravel} {\tt Laravel - Página principal}\\
\url{https://laravel.com}

\bibitem{xampp} {\tt XAMPP - Página oficial}\\
\url{https://www.apachefriends.org/es/index.html}

\bibitem{slack} {\tt Slack - Página oficial}\\
\url{https://slack.com/}

\bibitem{googlecalendar} {\tt Google Calendar - Página oficial}\\
\url{https://www.google.com/calendar}

\bibitem{googledrive} {\tt Google Drive - Página oficial}\\
\url{https://www.google.com/drive}

\bibitem{whatsapp} {\tt WhatsApp - Página oficial}\\
\url{https://www.whatsapp.com/}

\subsection*{Otros recursos utilizados}

\bibitem{laraveldocs} {\tt Documentación oficial de Laravel 5.5}\\
\url{https://laravel.com/docs/5.5/}

\bibitem{bootstrapdocs} {\tt Documentación oficial de Bootstrap 3.3}\\
\url{https://getbootstrap.com/docs/3.3/}\\

Apuntes de asignaturas del \textbf{Grado en Ingeniería Informática}, tales como:
\begin{itemize}
    \item Desarrollo de Aplicaciones para Internet
    \item Sistemas de Información Basados en Web
    \item Desarrollo de Software
    \item Fundamentos de Ingeniería del Software
    \item Dirección y Gestión de proyectos
    \item Metodologías de Desarrollo Ágil
    \item Diseño y Desarrollo de Sistemas de Información
\end{itemize}
